\chapter{Datové struktury}
\begin{itemize}
\item Korektní definice, základních struktur u každýho tématu (stromy, hlady, hashování, cache atd.)
\end{itemize}

\section{Vyhledávací stromy ((a,b)-stromy, Splay stromy)}
\begin{itemize}
\item Binární vyhledávací strom - strom s jedním kořenem pro který platí, že hodnota na pravo od prvku je větší než hodnota nalevo. Každý prvek má nejvýše dva potomky. Insert, Find a Delete trvají O(n), pokud je ale strom vyvážený tak O(log(n)). Při odstranění uzlu se nahradí největším potomkem z levého podstromu (nebo nejmenším z pravého).
\end{itemize}

\subsection{BB[1/2]-stromy}
\begin{itemize}
\item BVS, ve kterém platí, že mohutnost podstromu jednoho syna je <= 2/3 * mohutnost rodiče
\item Neboli strom není příliš nevyvážený
\item Při insertu zvyšujeme na cestě m(v), pokud přestane platit invariant, najedeme nejvyšší pozici, kde neplatí a přestavíme
\item Přestavět BVS o n prvcích trvá O(n)
\item Rank pro vrchol je rozdíl mezi mohutností podstromů nebo 0, pokud je rozdíl menší 2
\item Potenciál je suma ranků
\item Při přestavení se změní potenciál o O(m(v)), přičemž přestavět trvá O(m)
\item Tedy operace přestavět podstrom trvá amortizovaně O(1)
\end{itemize}

\subsection{Splay stromy}
\begin{itemize}
\item Definice a operace
\item Splay strom je binární vyhledávací strom, který po provedení operace Insert, Find a Delete provede operaci Splay, která vyrotuje daný prvek do kořene.
\item Operace Splay se skládá z rotací L, P, LL, PP, LP a PL.
\item m(v) = mohutnost vrcholu v, což je velikost podstromu vrcholu v
\item rank(v) = log(m(v))
\item Potenciál splay stromu je suma všech ranků
\item Lemma o LL, LP, L a zrcadlově P \begin{itemize}
\item Operace LL, LP, PP a PL trvají amortizovaně <= 3*(r'(v)-r(v))
\item Operace L a P trvají amortizovaně <= 3*(r'(v)-r(v)) + 1
\item Kde r'(v) znamená rank vrcholu po operaci splay a r(v) značí rank vrcholu před operací splay
\end{itemize}
\item Amortizovaná cena operace Splay + teleskopický důkaz \begin{itemize}
\item Skutečná cena operace splay je počet rotací
\item Amortizovaná cena operace Splay je 3*(r'(v) - r(v)), což je nejvýše O(log(n))
\end{itemize}
\item Lemma o logaritmu - důsledkem je, že log(a)+log(b) <= 2*log(a+b)-2
\item Důkaz lemmatu o LL, LP a L \begin{itemize}
\item LP - je potřeba použít lemma o logaritmech pro r'(y) a r'(z)
\item LL - je potřeba použít lemma o logaritmech pro r'(z) a r(x) a z toho vyvodit nerovnost pro r'(z)
\end{itemize}
\item Find a Delete je stejný jako v BVS + Splay, akorát u Insert nejdříve dáme splay rodiče (či potomka) a insertovaný prvek poté vložíme pod něj (pod kořen). Každá operace trvá amortizovaně O(log(n)), tedy posloupnost m operací za sebou trvá amortizovaně O(m*log(n))
\item Znění statické optimality : c(x) je cena přístupu k vrcholu x, což je počet vrcholů navštívených při Find(x), ve statickém BVS. Máme statický BVS na n-prvkové množině X a posloupnost vrcholů x0, .., xn obsahující všechny prvky z X. Pak celková cena přístupů k těmto prvků je pro libovolný Splay strom Suma(c(xi)).
\end{itemize}

\subsection{(a,b)-stromy}
\begin{itemize}
\item Zobecnění vyhledávacích stromů - ve vrcholu je více klíčů, místo listů jsou null vrcholy.
\item (a,b)-strom je vyhledávací strom, ve kterém má každý vrchol a až b synů. Dále platí, že b>=2a-1, a>=2 a všechny vnější vrcholy jsou stejně hluboko. Kořen má 2 až b synů.
\item Vrchol, která má k klíčů má k+1 synů.
\item Jiná varianta definice je, že data jsou pouze v listech a klíče jsou navigační. Je to ale de-fakt stejný.
\item Hloubka (a,b)-stromu je O(log\_a(n)) - neboli hloubka, pokud by byli vrcholy co nejméně zaplněny (a tedy by jich muselo být co nejvíce).
\item Find - jako u BVS, trvá O(log\_a(n)*log\_b(n))
\item Insert - Nejprve Find na vrchol - to nás dovede do místa, kde bychom měli provést Insert. Pokud po vložení stále platí předpoklady, tak konec. Jinak rozštěpíme vrchol na dvě a vložíme je do otce. Mezi tyto dva potomky v rodiči vložíme klíč z původního vrcholu (na jeho nalezení potřebujeme O(b)). Tedy složitost je O(b*log\_a(n)). Podmínky pro počty klíčů by měly stále vycházet.
\item Delete - Find a odmazání - pokud splňujeme požadavky, tak konec. Jinak  buď ukradneme největší prvek zleva, nebo nejmenší zprava. Pokud nalevo ani napravo není dost prvků, tak se spojíme a vcucneme klíč, který nás rozděluje. Celkově složitost tedy O(b*log\_a(n)). Podmínky pro počty klíčů by měly stále vycházet.
\item Amortizovaná cena insertu - Posloupnost m Insertů provede O(m) změn vrcholů. Jeden insert má O(1) + \#štěpení změn. Celkem vznikne nejvýše m vnitřních vrcholů, celkem tedy m štěpení.
\item A-sort - Sestavíme (a,b)-strom a poté vypíšeme prvky od leva do prava. Inserty provádíme jinak - pamatujeme si maximum a hledáme od něj směrem nahoru.
\item Při výběru a a b můžeme zohlednit cache - je jedno, jestli klíče zabírají byte, nebo celý blok - načítání trvá stejně dlouho. Chceme tedy, aby jeden vrchol zabral celý blok. Alternativě se člověk může snažit, aby jeden vrchol zabral jeden čtený blok z disku, ale cache se mi zdá lepší.
\end{itemize}

\subsection{Červeno-černé stromy}
\begin{itemize}
\item Červeno-černé stromy - konverze mezi (2,4) a RB, axiomy, operace
\item Ve skutečnosti se jedná o (2,4) stromy
\item Axiomy - nevedou 2 červené hany za sebou, vede-li z vrcholu jedna červená, pak vede doleva, hrany do listů jsou černé, na všech cestách kořen-vnější vrchol je stejné množství černých vrcholů (způsobí stejnou hloubku v (a,b)-stromech asi)
\item Ekvivalent pro 2 potomky - vrchol se dvěma černými spojy k potomkům
\item Ekvivalent pro 3 potomky - levý otec červený spoj na prarodiče, 3 potomci černý spoj
\item Ekvivalent pro 4 potomky - 2 otci mají stejného dědu, k němu vedou červené spoje - všichni vnuci černé spoje
\end{itemize}

\section{Haldy (regulární, binomiální)}
\begin{itemize}
\item Obyčejná halda - stromová struktura, ve které v v kořeni uložena buď minimální či maximální hodnota a pro každý prvek haldy platí, že hodnota rodiče je menší než hodnota potomka, resp. hodnota rodiče je větší než hodnota potomka. 
\item Pro Min-heap operace Insert trvá O(log(n)) (prvek se přidá na konec haldy a pak vybublá nahoru), Delete (a increase) trvá O(log(n)) (increase prvku a zabublání až na konec), Decrease trvá O(log(n)). Min/Max trvá O(1).
\item Stavba v O(n) pomocí operace Heapify, zabublávání od spodu
\end{itemize}

\subsection{D-regulární halda}
\begin{itemize}
\item Halda, která má ve vrcholu d prvků
\item Hloubka je log\_d(n)
\item Insert a Decrease trvá O(log\_d(n)), Delete (a increase) trvá O(d*log\_d(n)) (na každé úrovni musíme prohledat d prvků ať víme, kam dál se posunout).
\item Build trvá O(n) - TODO: vysvětlit. Ze spoda zabubláváním dolů.
\end{itemize}

\subsection{Binomiální halda}
\begin{itemize}
\item Binomiální halda se skládá z posloupnosti binomiálních stromů. Popis binomiálního stromu dle obrázku. Binomiální strom Bk+1 = Bk + Bk, přičemž B0 = samostatný bod.
\item Binomiální strom řádu k má 2 na k vrcholů a má k+1 hladin.
\item Posloupnost stromů tvořící binomiální haldu je seřazená podle řádů a řády jsou RŮZNÉ
\item Platí haldové uspořádání.
\item Prvek si pamatuje svojí hodnotu, následujícího bratra, prvního syna, řád (použito jen v kořeni) a otce (pro Decrease).
\item Počet stromů i jejich řády náleží O(log(n)) - protože má binomiální strom 2 na k vrcholů, tak nejmenší počet stromů je 1 a největší počet je $2^{0}$, $2^{1}$, ... $2^{log(n) - 1}$ - což náleží O(log(n))
\item Min - O(log(n)) (projít kořeny). Lze kešovat, bude pak stát O(1) -  v Merge aktualizujeme za O(1) a přepočítat v ExtractMin za cenu O(log(n))
\item Decrease - O(log(n))
\item Insert - O(1) amortizovaně, jinak O(log(n)) - merge s 1 prvkovou haldou
\item Build - n insertů, tedy O(n)
\item Merge - O(log(n)) (slévání stromů)
\item ExtractMin - odebrání minima a rozpad stromu, s následným mergem O(log(n))
\item Delete = Decrease + ExtractMin
\item Increase = Delete + Insert
\end{itemize}

\subsection{Líná Binomiální halda}
\begin{itemize}
\item Upravíme, aby řády nemuseli být různé.
\item ExtractMin pak provede konsolidaci - přihrádkově roztřídí a pak spojuje stromy. Skutečná cena O(log(n) + počet stromů (na bucket sort hádám)) - což je O(n), ale amortizovaně O(log(n)). Merge a Insert trvají O(1).
\end{itemize}

\subsection{Fibonnaciho halda}
\begin{itemize}
\item Chceme rychlý Decrease - pokud po Decrease dodržujeme haldovou podmínku, pouze přepíšeme. Jinak snížíme hodnout a odřízneme celý podstrom a Insertneme ho do haldy.
\item Přicházíme o pravidelnou strukturu, řád je nyní počet synů.
\item Pamatujeme si hodnotu, ukazatel na otce, syna a bratra a značku, zda vrchol již přišel o syna.
\item Insert, Merge, Build, Min stejně jako u Líné Binomiální haldy
\item ExtractMin stejný, jen osamostatněným stromům maže značky v kořeni.
\item Při Decreasu odmažeme podstrom a označíme rodiče, pokud již rodič má značku, odstraníme i jeho a označíme zase jeho rodiče atd.
\item Jeden Decrease způsobí při nejhorším O(log(n)) operací Cut.
\item Operace Cut trvá amortizovaně O(1).
\item Operace Decrease trvá amortizovaně O(1)
\item ExtractMin trvá amortizovaně O(log(n))
\item Řády náleží do O(log(n)) - je na to lemma, kdyžtak TODO: důkaz.
\end{itemize}

\section{Hašování, řešení kolizí, univerzální hašování, výběr hašovací funkce}
\begin{itemize}
\item Motivací pro hashování je situace, kdy pro prvky z P podmnožiny nějakého univerza U chceme mít rychlou operaci Find, Insert a Delete.
\item Triviální řešení je pole o velikosti P resp. U, to je však nepraktické
\item Použijeme tedy hashovací funkci f: U -> [m], přičemž h(x) odpovídá indexu v hashovací tabulce v paměti o velikosti m. Předpokládáme h(x) trvá O(1).
\item Hlavním problémem hashování jsou pak kolize, kdy pro x!=y vyjde, že h(x)==h(y)
\item Úplně náhodná hashovací funkce - pro všechny prvky x,y náleží množině X platí, že jestliže x!=y, tak P[h(x)==h(y)]=1/m. Je ale paměťově náročná.
\item c-univerzalita - Systém hashovacích funkcí je c-univerzální, jestliže pro každé dva prvky x,y náležící U takové, že x!=y platí, že pro každou funkci f náležící H platí, že P[h(x)==h(y)]=c/m.
\item Věta - pro c univerzální systém platí, že střední hodnota kolizí pro nějakou množinu X o velikosti n a nějakým y z množiny U/X = cn/m. Jednoduše pravděpodobnosti kolize je c/m a Suma je ve střední hodnotě přes n prvků.
\item Příklad funkce: prvočíslo p, čísla a,b náležící [p], a!=0, p>= \verb|U| - h(x) = ((ax+b) mod p) mod m. Pro různé p, a, b máme poté systém hashovacích funkcí. Tento systém je 1-univerzální.
\item nezávislost - Systém hashovacích funkcí je k-nezávislý, jestliže pro množinu k prvků x1, x2, ... náležící U a množinu a1, a2, ... náležící [m] platí, že P[A h(xi)=ai] = 1/$m^{k}$. Neboli že se jedná o nezávislé jevy a tím pádem se šance násobí.
\item Systém je (k,c)-nezávislý - šance pak je c/$m^{k}$
\item Typy hashovacích funkcí - skalárním součinem, lineární (popsáno), multiply-shift, polynomy, tabelační
\item Hashování se separovanými řetězci - Při kolizi tvoříme spojáky
\end{itemize}

\subsection{Lineární přidávání}
\begin{itemize}
\item Vše umísťujeme do jednoho pole velikosti m
\item Pokud nastane kolize při Insertu, zvyšujeme index pole, dokud nenarazíme na volné místo
\item Při insertu musíme zkontrolovat, jestli klíč doopravdy leží na místě, kam se koukáme - kdyžtak se posouváme pohledem nahoru.
\item Delete prvky škrtá, když jich je škrtnutých moc, reshashujeme
\end{itemize}

\subsection{Perfektní hashování}
\begin{itemize}
\item Chceme najít funkci f: U -> [m] takovou, která nemá na množině X náležící U žádnou kolizi
\item Dále chceme lineární paměť, tedy O(n), kde n= počet prvků v množině X
\item Obecně je těchto funkcí málo - např. pro m=2n je všech možností jak zahashovat n prvků $(2n)^{n}$. Perfektních způsobů jak zahashovat n prvků je však (2n)!/n!. Tedy pravděpodobnost, že náhodná fce. je perfektní je (2n!)/(n!*$(2n)^{n}$).
\item Střední hodnota počtu kolizí pro nějakou c-univerzální systém funkcí z X velikosti n do [m] je pro i!=j Suma(P[h(xi)==h(xj)]) <= (c*n*(n-1))/m < $cn^{2}$/m.
\item Pro m >= $2cn^{2}$ \begin{itemize}
\item je tedy střední hodnota kolizí 1/2 a tedy by nám mělo trvat 2 pokusy nalézt perfektní hashovací funkci.
\item Díky Markovově nerovnosti P[X>=e] < E[x]/e - P[f není perfektní] = P[K>=1] < E[K] = 1/2
\item Jeden pokus zabere O(n), tedy trvá celkově O(n) nalézt perfektní funkci
\end{itemize}
\item Pro m >= 2cn \begin{itemize}
\item je střední hodnota < n/2. Tedy umíme rychle sehnat funkci s počtem kolizí < n.
\item Kolize se řeší sekundární tabulkou kvadratické velikosti - do každé tabulky pak máme perfektní hashovací funkci
\item Počet všech sekundární tabulek je Suma(2*c*$ai^{2}$) = 2*c*Suma($ai^{2}$) < 2c2n což je O(n)
\item Suma($ai^{2}$) < n za kolize stejných prvků + n za ostatní kolize, kdy každá kolize v přihrádce se započítá kvadraticky víckrát do celkových kolizíc funkce. Neboli když máme 4 prvky v jedné přihrádce, tak to je celkem 16 individuálních kolizí.
\item Pokud v políčku kolidují 4 prvky, tak vzniká 16 dvojic kolizí - tím pádem suma počtu prvků na druhou je to stejný jako suma kolizí
\item Celkem tedy prostoru potřebujeme O(n) a času na konstrukci taky O(n)
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Kukaččí hashování}
\begin{itemize}
\item Používáme dvě hashovací funkce z f,g: U->[m]
\item Pokud dojde ke kolizi, zkusíme prvek přehashovat alternativní funkcí
\item Primárně používáme BÚNO funkci f
\item V O(log(n)) krocích INSERTU vyhlásíme timeout a přehashujeme tabulku jinými funkcemi
\item Timeout vyhlásíme po 6log(n) krocích - předpokládáme tedy (6log(n),1)-nezávislý systém a předpokládáme m=4n.
\item V analýze pak rozebereme 2 případy
\item Během vyhazování prvků nikdy neuvídíme jeden prvek 2x \begin{itemize}
\item Zajímá nás pravděpodobnost timeoutu
\item Chceme znát střední hodnotu přesunů
\item Pravděpodobnost, že políčko do kterého chceme umístit prvek je pravděpodobnost, že se tam dostal prvek pomocí f (n/m) a pravděpodobnost, že se tam dostal prvek pomocí g (taky n/m) - kvůli 1-univerzálnosti. Tedy šance je 2n/m - což je pro m=4n 1/2
\item Pravděpodobnost timeoutu je tedy šance, že se tato situace stance 6*log(n) krát za sebou, což je $1/2^{6*log(n)}$, což je O($n^{-6}$). Až do této chvíle je totiž systém nezávislý, pravděpodobnost se tedy násobí.
\end{itemize}

Během vyhazování některý prvek uvidíme více než jednou (budeme mít tedy smyčku)\begin{itemize}
\item V této situaci vznikají 3 druhy průchodů
\item 1. První průchod než uvidíme znovu nějaký prvek
\item 2. Backtrack, protože se prvky vrací na své původní místo, dokud se nedostaneme do iniciálního vrcholu
\item 3. Nový průchod - pokud se v tomto průchodu stane, že opět vidíme již jednou nalezený prvek, tak jsme se zacyklily definitivně

\item a) Další opakující se prvek jsme již neviděli \begin{itemize}
\item Zajímá nás šance na timeout
\item Pokud timeoutujeme, tak se muselo stát, že na jedné hraně jsme strávili >= třetinu cesty
\item Tedy shora odhadneme šanci timeoutem touto událostí, bez které nemůže nastat
\item Tedy 6*log(n)/3 = 2*log(n) vyhození za sebou musí minimálně nastat, což je opět 1/$2^{2*log(n)}$ což je O($n^{-2}$)
\end{itemize}

\item b) Ještě jednou jsme zahlédly opakující se prvek \begin{itemize}
\item V tomto případě určitě nastane timeout
\item Chceme vypočítat jaká je šance, že se tohle stane
\item Vyjde to zase na O($n^{-2}$)
\end{itemize}
\end{itemize}

\item Bez přehashování trvá Insert průměrně O(1), přehashování nastane s pravděpodobností O($n^{-2}$) a způsobí n Insertů a průchod řetězcem délky O(log(n)). Tedy složitost operace Insert je je I = p*(log(n) + n*I) + (1-p)*O(1). To se nakonec zredukuje na O(1).
\item Tedy umíme Find v O(1), Insert/Delete amortizovaně v O(1). Delete hádám označí značkou prvek, při příliš značkách se přehashujeme.

\end{itemize}

\section{Analýza nejhoršího, amortizovaného a očekávaného chování datových struktur}
\begin{itemize}
\item Amortizace - pokus o postihnutí případu, kdy jsou pomalé operace málo časté. Chceme mít lepší přehled o případech, kde sledovat worst-case časovou náročnost je příliš pesimistické.
\item Průměrný čas na vykonání operace v sekvenci operací v nejhorším případě
\end{itemize}
\subsection{Nafukovací pole - agregační metoda}
\begin{itemize}
\item U nafukovacího pole vždy když překročíme momentální kapacitu pole vytvoříme nové 2x tak velké pole a nakopírujeme do něho obsah menšího pole. Složitost v nejhorším případě operace Add je tedy O(n).
\item Chceme ukázat, že amortizovaná složitost je O(1).
\item Podíváme se, kolik jsme učinili celkem přesunů, když máme začít znovu přesouvat. Dohromady máme x = $2^{0}$ + $2^{1}$ + $2^{2}$ + ... $2^{k}$ přesunů pro x =< n <= $2^{k+1}$. Tedy při novém přesunu jsme provedli celkem H(n) přesunů a H(n) operací Add, tedy náklad na přesun se rozloží mezi každou operaci Add a amortizovaně stojí H(1).
\end{itemize}

\subsection{Zmenšovací pole - účetní metoda}
\begin{itemize}
\item Kdybychom chtěli i zmenšovat - nemůžeme zmenšovat při n/2 zaplněnosti pole, protože bychom se dostali ze skoro prázdného pole na skoro plné a při špatném sledu operací bychom stále realokovali.
\item Místo toho pole zmenšujeme, když se dostaneme na n/4 a zmenšíme ho na n/2. Takto budeme mít vždy po operace Reallocate zaplněno n/2 pásky. Amortizovaně trvá operace Add H(1) i operace Remove H(1) - Add je stejný jako v minulém případě a na to, abychom spustili realokaci pomocí operace Remove musíme minimálně odebrat H(n/4) prvků, tedy H(n) prvků a jelikož operace Reallokate trvá H(n), rozloží se tyto náklady mezi operace Remove a celkově jedna operace Remove trvá H(1). Tedy libovolná sekvence operací n operací Add a Remove trvá H(n).
\end{itemize}

\subsection{Binární pole - penízková metoda}
\begin{itemize}
\item Při operaci, která se děje často nepotřebuje příliš zdrojů si hromadíme penízky.
\item Při operaci, která trvá dlouho ale je vzácná penízky spotřebujeme.
\item Začínáme s jedním penízkem
\item Binární počítadlo - při operaci změň 0 na 1 zaplatíme 1 penízek a 1 ušetříme.
\item Při operaci změň 1 na nula jeden penízek spotřebujeme.
\item Takto máme vždy dostatek penízků na změnu všech jedniček na nulu - nikdy se nedostaneme do mínusu.
\item V nejhorším případě trvá operace Increment H(1 + počet jedniček od začátku čísla), což může být až H(\# bitů)
\item Amortizovaně však trvá H(1)
\end{itemize}

\subsection{Potenciálová metoda}
\begin{itemize}
\item Účet se chová jako potenciál
\item ai = amortizovaná cena operace i
\item ci = reálná cena operace i
\item Potenciál v i-té operaci Pi = Pi-1 + (ai-ci)
\item Změna potenciálu Pd = Pi - Pi-1
\item ai = Pi - Pi-1 + ci
\item Pro posloupnost m operací pak platí, že suma reálných cen = suma amortizovaných cen + rozdíl P0 - Pm (dá se rozepsat a zteleskopovat)
\item Platí, že P0 = 0 a Pi >= 0 pro všechna i.
\item Obecne tedy platí, že suma reálných cen je =< než suma amortizovaných cen.
\end{itemize}

\section{Chování a analýza datových struktur na systémech s paměťovou hierarchií}
\begin{itemize}
\item Paměťová hiearchie \begin{itemize}
\item Máme hlavní paměť a cache. Kache může být víceúrovňová, můžeme ale momentálně uvažovat pouze jedno úrovňovou.
\item Cache načítá data po blocích o velkosti B (typicky 64 bytů)
\item Adresu dat dělíme na tag a pozici v bloku, cache ukládá tag a obsah bloku
\item Při požadavku na čtení hledáme v cache blok s daným tagem a uvnitř něho se poté podíváme na určitou pozici. Pokud ho nemáme v cache, tak načteme z hlavní paměti, pokud již není v cache místo, vyhodíme jiný blok (např. nejdéle nepoužívaný)
\item Asociativita - plně asociativní (blok můžeme umístit kamkoliv do cache), částečně asociativní (blok můžeme umístit jen do množiny pozic, uvnitř množiny pak plně asociativní)
\item Adresu pak dělíme na tag, index množiny a pozici v bloku
\item Cache modelujeme jako RAM s interní a externí pamětí.
\item Externí paměť má nekonečně bloků velikosti B a je pomalá
\item Interní má velikost M, má M/B bloků velikosti B
\item V interní umíme počítat + přenášíme bloky mezi interní a externí
\item Vzniká nové měření komplexity - počet přesunů dat mezi  hlavní paměti a cache - I/O složitost
\item Obvykle BÚNO počítáme jen čtení (ale pozor, když je výstup větí než vstup)
\item Jestliže program zná parametry cache cache-avare, jestliže nezná tak cache-oblivious
\item Chceme najít CA nebo ještě lépe CO algoritmus, který má dobrou časovou i I/O složitost
\end{itemize}

\item Scan pole \begin{itemize}
\item Pokud známe parametry cache (velikost bloku B), můžeme si zarovnat pole do externí paměti tak, že budeme potřebovat jen O(ceil(P/B)) IO přesunů.
\item Pokud jsme CO, tak díky špatnému zarovnání můžeme číst o blok navíc tedy O(ceil(n/B)+1)
\item Otočení pole - jedná se o 2 proložení scany O(ceil(n/B)+1)
\item Slévání setříděných posloupností - 3 scany O(ceil(n/B)+1)
\item MergeSort - děláme log(n) slévání - tedy O(log(n)*(ceil(n/B)+1))
\item Kdybychom byli CA, můžeme mít M/B-cestný mergesort. Prcůhod pak bude vypadat tak, že pro každou větev máme načtený jeden blok, po vyčerpání bloku během slévání si načteme další v pořadí. I/O složitost je pak O(n/B*log\_(M/B)(n)), čas je O(n*log(n))
\end{itemize}

\item Transpozice matice \begin{itemize}
\item Matice je uložena souvisle po řádcích, na její scan potřebujeme O(ceil($N^{2}$/B)+1) čtení, pokud jdeme po řádcích
\item Po sloupcích sloupcích, N > M/B (velikost sloupce je větší než počet bloků) se skoro nic necachuje, takže pak to může být i O($N^{2}$) I/O operací na scan (na každý prvek potřebujeme jedno načtení)
\item Cache avare \begin{itemize}
\item Matici si v paměti rozdělíme na dlaždice velikosti d*d
\item Pokud B dělí N beze zbytku, tak si srovnáme matici v paměti tak, abychom potřebovali N/B čtení na průchod jednoho řádku.
\item Rozdělíme matici na čtverce velikosti B*B (tedy d=B), potřebujeme tedy B čtení pro jeden čtverec
\item Při transpozici nejdříve prohodíme prvky uvnitř tohoto čtverce, poté prohodíme se čtvercem na druhé straně (pokud nejsme na diagonále)
\item Celkem máme $(N/B)^{2}$ čtverců, každý potřebuje B čtení, tedy O($N^{2}$/B) I/O složitost a potřebujeme M>= $B^{2}$+O(1) velikost cache

\item Obecně pokud nelze zajistit zarovnání, tak nám na každém řádku přebývá jeden blok
\item Tedy potřebujeme $d^{2}$+d*B velikost cache pro nějaké d značící rozměry čtverce, se kterým budeme pracovat
\item d by měli být nějaký násobek B, tedy musí platit
\item $a^{2}$*$B^{2}$+a*$B^{2}$ <=M
\item Jelikož $B^{2}$ je menší než M z předpokladu, tak stačí, aby a bylo menší než 1 - například a=1/2
\item Nakonec tedy máme O($(N/B)^{2}$)*O(B)=O($N^{2}$/B)I/O komplexitu. Na každý čtverec potřebujeme O(B) čtení ze základu + O(B) čtení navíc kvůli špatnému zarovnání, což je stále O(B) čtení
\end{itemize}

\item Cache oblivious \begin{itemize}
\item Neznáme velikost cache, tedy nevíme na začátku, jak velké má být d
\item Předpokládáme, že $N=2^{k}$ pro nějaké k, abychom mohli hezky beze zbytku dělit
\item Na konci dělení máme nejvýše budeme mít $N^{2}$ listů a počet vnitřních vrcholů bude menší než počet listů, hloubka je maximálně log(N)
\item Dělíme matici na čtverce tak dlouho, dokud se nám nevejde do cache
\item Na první hladině máme 4 problémy d=N/2 - Vznikají nám 4 problémy typu transponuj a prohoď
\item Na i-té hladině máme $4^{i}$ problémů velikosti d=N/$2^{i}$
\item Dělíme tak dlouho, dokud $N/2^{i}$ < B/2 < $N/2^{i-1}$
\item Na této hladině je H($(N/B)^{2}$) podproblémů
\item Na každé potřebujeme B čtení, tedy celkem H($N^{2}$/B) I/O složitost
\end{itemize}
\end{itemize}

\item Vyhledávání \begin{itemize}
\item Binární vyhledávání - jen posledních log(B) je ve stejném bloku, celkem tedy potřebuje H(log(n)-log(B)+1), tedy H(log(n/B)+1) I/O operací a H(log(n)) času

\item Cache avare (a,b)-strom \begin{itemize}
\item zvolíme a,b tak, aby se jeden vrchol vešel do O(1) bloku.
\item hloubka pak bude log\_B(n), Find tedy tedy H(log\_B(n)+1) I/O složitost a časová složitost H(log\_B(n) * log(B))=H(log(n)/log(B) * log(B))=H(log(n))
\end{itemize}

\item Cache oblivious (a,b)-strom \begin{itemize}
\item budeme mít sqrt(n)-ární strom - strom pak bude mít 2 patra, v každém vrcholu stejná struktura pro sqrt(n) (neboli na druhé úrovni bude sqrt(sqrt(n))-ární strom. Takto rekurzivně až do binárních vrcholů
\item Budeme mít rekurzi log(log(n)), neboť na každé hladině dělíme počet prvků na půl
\item Dá se ukázat ekvivalence pomocí úplného binárního stromu - Van-Emde Boasovo uložení
\item Máme strom výšky h, prvních h/2 obsahuje sqrt(n) vrcholů, druhých h/2 obsahuje každý podstrom sqrt(n) vrcholů (takže vlastně stejný jako původní myšlenka)
\item Předpokládáme hloubku jako mocninu dvojky
\item V paměti uložíme nejdřív první polovinu, pak jeden podstrom za druhým atd.
\item Zaostříme se na nejvyšší hladinu, kterou dokážeme načíst celou - tedy podstrom hloubky $2^{k}$ <= B < $2^{2k}$. Tedy k <= log(B) < 2k
\item Cesta postupně prochází podstromy této hloubky - tedy máme H(log(n)/log(B)) I/O operací
\item Pokud hloubka není mocnina zvolíme ji jako h/2 zaokrouhleno na nejbližší vyšší mocninu dvojky
\item S předpokladem na mocninu dvojky funguje vlastně stejná argumentaci i pro původní odmocnina-nární strom
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{itemize}